const hindiGrammar = [
    {
      question: '‘राम’ शब्द में कौन सा कारक है?',
      options: ['कर्ता', 'कर्म', 'अपादान', 'संप्रदान'],
      answer: 'कर्ता',
    },
    {
      question: '‘रोटी’ का बहुवचन क्या होगा?',
      options: ['रोटियाँ', 'रोटी', 'रोटीन', 'रोटियाँन'],
      answer: 'रोटियाँ',
    },
    {
      question: '‘वह’ शब्द का लिंग परिवर्तन क्या होगा?',
      options: ['वही', 'वाही', 'वहीन', 'नहीं बदलता'],
      answer: 'नहीं बदलता',
    },
    {
      question: '‘संगीत’ का विशेषण क्या होगा?',
      options: ['संगीतकार', 'संगीतात्मक', 'संगीतक', 'संगीतिक'],
      answer: 'संगीतात्मक',
    },
    {
      question: '‘कहाँ’ शब्द कौन सा सर्वनाम है?',
      options: ['निश्चयवाचक', 'प्रश्नवाचक', 'संबंधवाचक', 'अनिश्चित'],
      answer: 'प्रश्नवाचक',
    },
    {
      question: 'अव्यय का क्या अर्थ है?',
      options: ['संज्ञा', 'सर्वनाम', 'अचल', 'क्रिया'],
      answer: 'अचल',
    },
    {
      question: '‘सुंदर’ शब्द का पर्यायवाची क्या होगा?',
      options: ['अशांत', 'मनमोहक', 'स्वार्थी', 'बुरा'],
      answer: 'मनमोहक',
    },
    {
      question: '‘बड़ा’ शब्द में कौन सा विशेषण है?',
      options: ['गुणवाचक', 'संख्यावाचक', 'परिमाणवाचक', 'संबंधवाचक'],
      answer: 'गुणवाचक',
    },
    {
      question: '‘जो’ कौन सा सर्वनाम है?',
      options: ['संबंधवाचक', 'निश्चयवाचक', 'अनिश्चयवाचक', 'प्रश्नवाचक'],
      answer: 'संबंधवाचक',
    },
    {
      question: '‘चाँद’ का तद्भव रूप क्या है?',
      options: ['चंद्रमा', 'चाँदनी', 'चंद', 'चंद्रोदय'],
      answer: 'चंद',
    },
    {
      question: '‘आशा’ शब्द का विलोम क्या होगा?',
      options: ['निराशा', 'दुःख', 'विश्वास', 'इच्छा'],
      answer: 'निराशा',
    },
    {
      question: '‘पुस्तक’ में कौन सा कारक है?',
      options: ['अपादान', 'कर्ता', 'कर्म', 'संप्रदान'],
      answer: 'कर्म',
    },
    {
      question: '‘लाल’ शब्द का स्त्रीलिंग रूप क्या है?',
      options: ['लाली', 'लालीता', 'ललिता', 'लालिमा'],
      answer: 'लाली',
    },
    {
      question: '‘विद्यार्थी’ का स्त्रीलिंग रूप क्या होगा?',
      options: ['विद्यार्थीनी', 'छात्रा', 'छात्र', 'विद्या'],
      answer: 'विद्यार्थीनी',
    },
    {
      question: 'संधि-विच्छेद क्या होता है?',
      options: [
        'शब्दों का जोड़',
        'शब्दों का भेद',
        'अक्षरों का जोड़',
        'वर्णों का जोड़',
      ],
      answer: 'शब्दों का भेद',
    },
    {
      question: '‘रात्रि’ शब्द का पर्यायवाची क्या है?',
      options: [' दिवस', 'रात्र', 'नक्षत्र', 'निशा'],
      answer: 'निशा',
    },
    {
      question: '‘ताजमहल’ का तत्सम रूप क्या है?',
      options: ['राजमहल', 'ताज', 'तीर्थस्थल', 'शिरोभूषणमहल'],
      answer: 'शिरोभूषणमहल',
    },
    {
      question: 'कौन सा शब्द अशुद्ध है?',
      options: ['डॉक्टर', 'दरोगा', 'दरवाज़ा', 'इलाज'],
      answer: 'डॉक्टर',
    },
    {
      question: '‘दया’ शब्द का विशेषण क्या होगा?',
      options: ['दयालु', 'दयनीय', 'दयाहीन', 'दानवीर'],
      answer: 'दयालु',
    },
    {
      question: 'कौन सा अशुद्ध वाक्य है?',
      options: [
        'मैं भोजन कर रहा हूँ',
        'वह स्कूल जा रही है',
        'वे बाज़ार जा रहा है',
        'हम खेल रहे हैं',
      ],
      answer: 'वे बाज़ार जा रहा है',
    },
    {
      question: 'कौन सा सही विशेषण है?',
      options: ['अमरता', 'अमरता वाचक', 'अमरता का', 'अमर'],
      answer: 'अमर',
    },
    {
      question: '‘साहित्य’ का तत्सम रूप क्या होगा?',
      options: ['साहित्यिक', 'साहित्यस', 'साहित्यज', 'साहित्य्य'],
      answer: 'साहित्य्य',
    },
    {
      question: 'किसमें विभक्ति प्रत्यय है?',
      options: ['योग्यता', 'से', 'में', 'का'],
      answer: 'से',
    },
    {
      question: '‘ग्रह’ का विपरीतार्थक शब्द क्या है?',
      options: ['अग्रह', 'विक्रय', 'व्यापन', 'गमन'],
      answer: 'विक्रय',
    },
    {
      question: '‘सफलता’ का तद्भव शब्द क्या है?',
      options: ['सुफल', 'सफ़लता', 'सफल', 'सफ़ल'],
      answer: 'सुफल',
    },
  ]


  export default hindiGrammar